\documentclass{beamer}

\usepackage{mooc}

\usetikzlibrary{arrows, decorations.markings, shapes}
\usetikzlibrary{positioning}
\lstset{basicstyle=\fontsize{7pt}{1em}\ttfamily, commentstyle=\color{MOOCGreen}\fontsize{7pt}{1em}} 

\title{{\bf Программирование на языке \langcpp\protect\\Лекция
6\protect\vspace{1em}\\}Ещё о шаблонах}

\begin{document}
\begin{frame} 
  \titlepage
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Нетиповые шаблонные параметры}
\small
Параметрами шаблона могут быть типы, целочисленные значения, 
указатели/ссылки на значения с внешней линковкой и шаблоны.
    \begin{lstlisting}
template<class T, size_t N, size_t M>
struct Matrix {
    ...
    T & operator()(size_t i, size_t j) 
    { return data_[M * j + i]; }
private:
    T data_[N * M];
};

template<class T, size_t N, size_t M, size_t K>
Matrix<T, N, K> operator*(Matrix<T, N, M> const& a, 
                          Matrix<T, M, K> const& b);

// log - это глобальная переменная
template<ofstream & log>
struct FileLogger { ... };
    \end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Шаблонные параметры~--- шаблоны}
\small
    \begin{lstlisting}
// int --> string
string toString( int i );

// работает только с Array<>
Array<string> toStrings( Array<int> const& ar ) {
    Array<string> result(ar.size());
    for (size_t i = 0; i != ar.size(); ++i)
        result.get(i) = toString(ar.get(i));
    return result;
}

// от контейнера требуются: конструктор от size, методы size() и get()
template<template <class> class Container>
Container<string> toStrings( Container<int> const& c) {
    Container<string> result(c.size());
    for (size_t i = 0; i != c.size(); ++i)
        result.get(i) = toString(c.get(i));
    return result;
}
    \end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Использование зависимых имён}
\small
    \begin{lstlisting}
template<class T>
struct Array {
    typedef T value_type;
    ...
private:
    size_t  size_;
    T *     data_;
};

template<class Container>
bool contains(Container const& c, 
              typename Container::value_type const& v);

int main()
{
    Array<int> a(10);
    contains(a, 5);
    return 0;
}

    \end{lstlisting}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{Использование функций для вывода параметров}
\small
    \begin{lstlisting}
template<class First, class Second>
struct Pair {
    Pair(First const& first, Second const& second)
        : first(first), second(second) {}
    First first;
    Second second;
};

template<class First, class Second>
Pair<First, Second> makePair(First const& f, Second const& s) {
    return Pair<First, Second>(f, s);
}

void foo(Pair<int, double> const& p);

void bar() {   
    foo(Pair<int, double>(3, 4.5));
    foo(makePair(3, 4.5));
}
    \end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Компиляция шаблонов}
\small
    \begin{itemize}
        \item Шаблон независимо компилируется для каждого значения шаблонных
            параметров.

        \item Компиляция ({\em инстанциирование}) шаблона происходит в точке первого использования~---
            {\em точке инстанциирования шаблона}.

        \item Компиляция шаблонов классов~— ленивая, компилируются только те методы,
            которые используются.
        
        \item В точке инстанциирования шаблон должен быть полностью определён.

        \item Шаблоны следует определять в заголовочных файлах.

        \item Все шаблонные функции (свободные функции и методы) являются
            \code{inline}.

        \item В разных единицах трансляции инстанциирование происходит
            независимо.
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Резюме про шаблоны}
\small
    \begin{itemize}
        \item
            Большие шаблонные классы следует разделять на два заголовочных файла:
            объявление (\texttt{array.hpp}) и определение (\texttt{array\_impl.hpp}).

        \item Частичная специализация и шаблонные параметры по умолчанию
            есть только у шаблонов классов.

        \item Вывод шаблонных параметров есть только у шаблонов функций.

        \item Предпочтительно использовать перегрузку шаблонных функций вместо
            их полной специализации.

        \item Полная специализация функций~--- это обычные функции.
    
        \item Виртуальные методы, конструктор по умолчанию, конструктор
            копирования, оператор присваивания и деструктор не могут быть
            шаблонными.
        \item Используйте \code{typedef} для длинных шаблонных имён.
    \end{itemize}
\end{frame}
\end{document}

 
